---
layout: "base.html"
---

# Tatëpjetë e menaxhuar

_Jacob Blumenfeld_

_[Cured Quail, Vol. 3, 2024](https://curedquail.com/Managing-Decline)_

> Vom Standpunkt einer höhern ökonomischen Gesellschaftsformation wird das Privateigenthum einzelner Individuen am Erdball ganz so abgeschmackt erscheinen, wie das Privateigenthum eines Menschen an einem andern Menschen. Selbst eine ganze Gesellschaft, eine Nation, ja alle gleichzeitigen Gesellschaften zusammengenommen sind nicht Eigenthümer der Erde. Sie sind nur ihre Besitzer, ihre Nutzniesser, und haben sie als boni patres familias den nachfolgenden Generationen verbessert zu hinterlassen.
>
> — Marx, Das Kapital, III { lang=de }

_Agim._

Ditë e bukur. Vit i bukur. Apokalips i bukur. I tillë na shfaqet fundi i botës: rreze dielli dhe përmbytje, pushime dhe zjarre, pandemi dhe luftë. Katastrofa të pabarabarta, ekonomi në luhatje, popullsi të pasigurta, një ortek krizash ekologjike që materializohen në shkallë kohore të ndryshme, disa ditë pas dite, disa vit pas viti, të tjera dekadë pas dekade, shekull pas shekulli, dhe disa të tjera përgjatë mijëvjeçarësh.

Të jetosh në kohë katastrofash të detyron të mendosh përtej dikotomisë _socializëm apo barbarizëm_. Le të marrim si shembull ndryshimet klimatike. Nga njëra anë, trajtimi i këtij problemi kërkon korrigjimin e shkakut të tij themelor, pra ndërprerjen e marrëdhënieve kapitaliste të prodhimit, që do të thotë, vendosjen e socializmit; në të kundërt, duhet të pranojmë barbarizmin. Por nga ana tjetër, ndryshimet klimatike nënkuptojnë nevojën për socializëm paralelisht me barbarizmin. Kushtet ekologjike që mundësuan lulëzimin dhe evoluimin e jetës përgjatë 10.000 viteve të fundit, njohur si periudha gjeologjike e Holocenit, janë përmbysur në mënyrë definitive, ndaj dhe kushtet e ekzistencës dhe ideja jonë e një jete të mirë janë afektuar një here e përgjithmonë. Klima jonë e qëndrueshme, shtresat akullnajore, pjelloria e tokës, dhe aftësia jonë për të manipuluar ciklin e nitrogjenit po zhbëhen gradualisht, duke krijuar kështu një katastrofë afatgjatë, herë të ngadaltë e herë më të shpejtë, por të pakthyeshme. Në vend të begatisë dhe mirëqënies, kjo do sjellë mungesa, uri, skamje, luftëra, mllef dhe emigracion siç nuk i kemi parë asnjëherë. Këto janë kushtet ku do duhet të lindë socializmi. Po trashëgojmë një botë në kaos, jo thjesht shoqëror, por edhe meteorologjik.

Nuk është nevoja t'i rikthehemi shkencës klimatike. Të gjithë e dijmë se çfarë po ndodh. Mos vallë do vepronim ndryshe po të dinim disa fakte më shumë rreth shkrirjes së akullnajave, çlirimit të metanit apo zhdukjes së specieve? Shkenca nuk na thotë çfarë duhet të bëjmë. Ajo thjesht nga tregon çfarë jemi duke bërë. Shkencëtarët, ekologët dhe aktivistët shpresojnë se reflektimi i frikshëm në pasqyrën e të dhënave do na nxisë të ndryshojmë mënyrën tonë të jetesës. Fatkeqësisht, është shumë vonë për këtë. Çdo grafik i ri që projekton në detaje telashin në të cilin ndodhemi merr jo më shumë se një të njëmijëtën e shikimeve në navigimet e përditshme online. Maksimumi shkakton ndonjë psherëtimë.

Ai që i prin ngrohjes globale është kapitalizmi, veçanërisht kapitali i lëndëve fosile, që djeg hidrokarbure në emër të fitimit, duke maksimizuar shfrytëzimin e punës përtej çdo konsiderate ekologjike apo njerëzore. Kjo nuk është një pashmangshmëri teknike, por një zgjedhje ekonomike: të nxjerrim, rafinojmë dhe djegim sa më shumë lëndë fosile të jetë e mundur për sa kohë që kthimi i investimeve vazhdon të jetë astronomik. Kjo nuk është më betejë epistemike mes atyre që dijnë dhe atyre që mohojnë, por një betejë rreth si do përshtatemi në një botë që po ngrohet, dhe mënyra si i luftojmë ndryshimet klimatike—si një prej shumë krizave ekologjike, përfshirë humbjen e biodiversitetit, acidifikimin e oqeaneve, shpyllëzimin, degradimin e cilësisë së dheut, ndotjen e ajrit, pandemitë, etj.—shtron probleme serioze për shkallën kohore revolucionare: disa pretendojnë se komunizmi është më i mundshëm sot se kurrë më parë (ngaqë i gjithë sistemi botëror duhet të ndryshojë për të zgjidhur këtë problem), ndërsa të tjerë mendojnë se tashmë është edhe më i largët seç ka qenë (ngaqë emergjencat kërkojnë ndërhyrje të menjëhershmë në shkallë të gjerë, që vetëm shtetet kapitaliste mund ta ofrojnë). Në këtë amulli, priren të dalin në pah modele reaksionare të përshtatjes klimatike: në njërën anë, barbarizmi klimatik, si formë mizore politikash shtetërore, nga lart poshte, për përshtatjen ndaj një botë në ngrohje, që shfrytëzon autoritarizmin dhe ksenofobinë si masa mbrojtëse ndaj katastrofave natyrore dhe emigracionit; në anën tjetër, ekofashizmi si mllef popullor, nga poshtë lart, drejtuar hebrenjve, myslimanëve, emigrantëve apo cilitdo armik të brendshëm, fajtorë për përvetësimin e padrejtë të burimeve tona të pamjaftushme në një planet të përçarë. Dyfish të humbur, po bëjmë përshtatjen e gabuar ndaj një bote të gabuar. Këto lloj strategjish duhen përballur dhe kundërshtuar, por kjo nuk e ezauron fushën e minuar të problemeve politikë që na presin.

Një prej vështirësive konceptuale në vlerësimin e kësaj katastrofe është se mënyra si e përkufizojmë problemin përcakton edhe zgjidhjen që i japim. Për shembull, nësë kriza ekologjike shihet si problemi i vendeve të pasura të veriut global që po thithin burime nga jugu global, dhe mbikonsumojnë energji, tokë, ushqim dhe materiale, atëhere zgjidhja do kërkonte një ulje drastike të burimeve të përdorura nga veriu, veçanërisht nga më të pasurit, por jo vetëm. Ky është programi i _degrowth_, një reduktim drastik i kërkesës. Argumenti në këtë rast është se ndryshimi i formave të energjisë, nga qymyri në energji diellore, nga nafta në fuqinë e erës, pa ulur kërkesën, prapësëprapë do kërkonte shfrytëzim tejet të lartë materialesh, energjie, toke dhe mineralesh, dhe veç se do e thellonte edhe më tej krizën biofizike. Problemi me këtë arsyetim është se pikësëpari i sheh ndryshimet klimatike si problem konsumi, ose problem i shteteve të pasura, dhe jo si problem klasor që shtrihet si ndërmjet ashtu edhe brenda vetë shteteve; dhe së dyti, ideja e reduktimit të prodhimit të brendshëm bruto nuk dikton në vetvete ndonjë përmbajtje politike: mund të përdoret si nga e majta, si nga e djathta, apo nga cilido program që fokusohet ngushtësisht mbi kategorinë abstrakte të rritjes ekonomike.

Atëhere le ta konsiderojmë krizën klimatike si problem kryesisht klasor. Ç'do të thotë kjo? Do të thotë t'i shohim ndryshimet klimatike jo si çështje konsumi dhe kërkese, por kryesisht si çështje prodhimi. Ideja është që marrëdhëniet kapitaliste të prodhimit krijojnë incentiva për të përdorur lëndë fosile pavarësisht dëshirave të konsumatorëve, ngaqë prodhimi nuk udhëhiqet nga nevojat tona por nga aftësia për të nxjerrë fitim, dhe që prej shekullit XIX, mënyra e parapëlqyer për të prodhuar sa më shumë mbivlerë ka qenë djegja e lëndëve fosile, jo sepse mbartin më shumë mbivlerë në vetvete, por sepse mundësojnë shfrytëzimin më efikas të fuqisë punëtore. Të përballesh me shkaqet themelore të ndryshimeve klimatike do të thotë ta sfidosh atje ku krijohet, në sferën e prodhimit, veçanërisht prodhimit të energjisë, por jo vetëm. Përderisa ndryshimet klimatike nuk qenkan problem konsumator, shkencor apo moral, por klasor, atëhere ata që gjenden në vendin e prodhimit kanë fuqinë më të madhe për t'i vënë fre, pra vetë punëtorët industrial. Dhe jo punëtorë industrialë çfarëdo, por në veçanti punëtorët e sektorit energjitik. A kanë ata ndonjë interes material për të sabotuar mjetet e tyre të mbijetesës? Në njërën anë, sigurisht, ata nuk duan të humbasin vendin e punës, dhe kompanitë e lëndëve fosile që i punësojnë nuk duan të heqin dorë nga pasuritë. Në anën tjetër, me kalimin e kohës do kemi një tranzicion përtej këtyre sektorëve, dhe punëtorët do e humbasin gjithsesi vendin e punës, nëse nuk e organizojnë vetë këtë tranzicion. Në këtë kuptim, ata kanë si fuqinë edhe interesin për tu përballur me kapitalistët e lëndëve fosile dhe për ta marrë prodhimin në duart e tyre, që të mund të sigurojnë mbijetesën në një botë në ngrohje. Dhe duke qenë se punëtorët e sektorit energjitik janë masivisht të sindikalizuar, kjo është edhe më e mundshme. Problemi është se megjithëse kjo duket e logjikshme, nuk e shohim të ndodhë. Që punëtorët e energjisë të përballen me kapitalin e lëndëve fosile dhe të shtyjnë përpara tranzicionin energjitik nevojitet një program madhor agjitacioni mes klasës punëtore, brenda dhe përkundër sklerozës sindikale.

Po sikur të mos ishte as çështje _degrowth_ dhe as çështje lufte klasash, por nevojë imediate për përshtatje ndaj katastrofës që po ndodh, dhe për të ndërtuar komunizmin brenda saj? Ky është argumenti i _disaster communism_, i komunizmit si menaxhim i katastrofës. Është tundues, ngase një përkufizim i tillë njeh nevojat urgjente të asaj që po ndodh sot, në vend që të presë sa të piqen kushtet. Problemi i kësaj qasje është shkalla. Gjithashtu, të ndërtosh komunizmin në mes të katastrofës do të thotë të tërhiqesh nga projekti i transformimit të botës përtej vetes sonë, apo i shembjes së shoqërisë klasore. Katastrofat në vetvete nuk prodhojnë detyrimisht subjekte politike komuniste apo situata revolucionare, përkundrazi, mund t'i japin hov formave lokaliste, revanshite dhe reaksionare të kontrollit mbi territorin dhe popullsine.

Le të marrim pra në konsideratë shkallën globale, siç bën propozimi i _socializmit të gjysëm-tokës_ [\*](#note1){ #ref1 }. Ta trajtosh problemin në shkallë globale do të thotë të merresh jo vetëm me rritjen e temperaturave, por dhe me humbjen e biodiversitetit, shpyllëzimin dhe pandemitë. Kjo do të thotë të ndryshosh përdorimin e tokës në shkallë të gjerë, duke ja kthyer sipërfaqe të mëdha botës së egër, duke rritur kështu jo vetëm numrin e specieve, por dhe duke krijuar depozita të reja natyrore karboni. Kjo do nënkuptonte edhe ndryshim të dietës, ngaqë një pjesë e madhe e këtyre sipërfaqeve përdoret për mbarështim e bagëtive dhe prodhimin e mishit. Si do mund ta bënim diçka të tillë në shkallë globale, duke qenë se kjo është e pamundur të realizohet përmes kolektivësh apo komunash? Kjo na vë përpara çështjes së planifikimit, koordinimit dhe vendimmarrjes në nivel planetar për t'i dhënë formë një të ardhmeje kolektive brenda parametrave të qëndrueshëm për të gjithë. Nuk mund te ketë një të ardhme të jetueshme për shumicën pa një farë planifikimi në shkallë të ndryshme ndërmjet sektorëve, popullatave dhe habitateve. Edhe vetë kapitalistët shënjojnë drejt kësaj nevoje, para se ta lënë mënjanë dhe ta reduktojnë kriterin e planifikimit në sigurimin e të ardhurave të tyre. Çështja nuk është si ta bëjmë kapitalizmin më të mirë përmes planifikimit, por si të vendosim kritere tërësisht të ndryshme rreth çfarë duhet prodhuar dhe si. Përndryshe, fati jonë do vendoset nga tregu dhe ligjësitë e tij, në një kohë kur vetë qeveritë nuk besojnë më se tregu mund të funksionojë i vetëm. Në një farë mënyre, planifikimi është i pashmangshëm. Pyetja është, çfarë lloj planifikimi? A është e mundur të zgjidhen problemet e përllogaritjes, koordinimit, demokratizimit, fizibilitetit dhe qëndrueshmërisë në shkallë të gjerë? A ka një mënyrë për të integruar faktorët e emetimeve, përdorimit të tokës, autonomisë, mirëqënies dhe orëve të punës në një plan të përgjithshëm, apo këto kritere janë aq heterogjene sa për të qenë funksionalisht të pakrahasueshme?

Kjo na vë përpara një tjetër problemi: të vetmet forca ekzistuese që kanë mjetet dhe autoritetin për të vepruar në të tillë shkallë janë shtetet. Shkalla e katastrofës duket se kërkon me patjetër ndërhyrje shtetërore, sepse shtetet janë të vetmit aktorë në gjendje për të kanalizuar burime, vendosur moratoriume, financuar teknologji të reja, dhe për të kaluar legjislacion për elektrifikim urban dhe rural. Kjo nuk mund t'i lihet në dorë tregut, por as kolektivëve të vegjël. OJQ-të, akademikët, grupet konsumatore, sindikatat apo aktivistët e klimës, asnjë prej tyre s'ka fuqinë që kanë shtetet për të kompromentuar industri të tëra. Madje edhe grupet anarkiste heshturazi dëshirojnë që shteti të bëjë atë që ata s'e bëjnë dot. Ndaj shtetet do jenë aktorët kryesorë në implementimin e politikave për zhvendosjen e investimeve dhe burimeve energjitike, për tu përshtatur me realitetin e ri të katastrofës permanente. Nëse duam të kemi ndikim në kushtet e jetueshmërisë në të ardhmen, logjika na thotë se duhet të angazhohemi me shtetin, qoftë nga brenda në formën e opozitës, qoftë nga jashtë në formë kërcënimi. Përndryshe, po flasim në ajër. Kjo ngre edhe një tjetër problem: shumësia e formacioneve shtetërore të sotshme, me qasjet e tyre politiko-ekologjike, nuk ofrojnë ndonjë shpresë se do veprojnë në interesin e brezave të sotëm apo të ardhshëm. Përkundrazi, rendi sovran, qoftë në formën e Leviatanit global apo Behemothit ushtarak, duket veçanërisht i papërshtatshëm për tu influencuar nga ndokush tjetër veç tekno-optimistëve apo etno-nacionalistëve. Vetëm një front i gjerë klasor do mund të çantë përmes boshllëkut të politikës, por kjo presupozon se kemi një zgjidhje për problemin e kompozimit, pra si të organizohemi në kushtet e një proletariati të çorganizuar.

Çfarë ndodh kur shtetet nuk arrijnë të veprojnë? Këtu lind një variant i rrezikshëm: tundimi i gjeoinxhinerisë. Kjo do të thotë ndërhyrje e qëllimshme në nivel planetar për të ndryshuar klimën. Ekzistojnë të paktën 2 forma të ndyshme gjeoinxhinierie: gjeoinxhinieria natyrore, e cila, për të dhënë një shembull, synon të rrisë depozitat e karbonit përmes pyllëzimit, dhe gjeoinxhinieria artificiale, që përdor teknologjinë për të thithur CO<sub>2</sub> nga atmosfera ose për të bllokuar rrezet e diellit. Këto dy të fundit ndryshojnë shumë nga njëra tjetra. Sekuestrimi i karbonit synon të heqë karbon nga atmosfera, ndërsa gjeoinxhinieria diellore synon të mos lejojë një pjesë të rrezeve të diellit të mbërrijnë në tokë dhe të shkaktojnë ngrohje të mëtejshme. Kjo realizohet përmes emetimit të sulfateve në atmosferë, proces i cili pasi nis duhet përsëritur vazhdimisht, sepse në të kundërt, në çastin që sulfatet largohen, dielli do ta ringrohte planetin në nivele të larta dhe të shpejta, në procesin që njihet si _termination shock_ [\*](#note2){ #ref2 }.

Duhet të kuptojmë që gjeoinxhinierimi është një mashtrim flagrant kapitalist në mënyrë që të vazhdohet të digjen hidrokarbure dhe të shpëtohen investimet. Përdorimi i teknologjisë për të lëshuar aerosole dhe bllokuar _pasojat_ e ngrohjes, në vend që të ndreqim _shkakun_, është tundues ngaqë nuk rrezikon trilionat e aseteve të groposura nën dhe në formën e infrastrukturës së lëndëve fosile. Planë të tilla ka shumë kohë që janë në fazë kërkimore, dhe tani po duken gjithmone e më shumë si një mundësi reale. Gjeoinxinieria diellore, që është dhe më e rrezikshmja, me gjasa do të implementohet ose nga kapitalistët e veriut global si zgjidhje për të vazhduar djegjen e lëndëve fosile, ose nga vende renegate të jugut global si mënyrë për të ndaluar shkatërrimet klimatike dhe për të ulur shpejt temperaturat. Ky është një skenar makthi, por që gjithsesi duhet marrë në konsideratë. Çfarë duhet bërë në kushtet e një klime të gjeoinxhinieruar? A mund të parandalohet diçka e tillë? Çfarë të bëjmë nëse ndodhemi përballë faktit të kryer? Ndërprerja do sillte shkatërrim edhe më të madh. Zgjedhja në këtë rast nuk do ishte më mes socializmit apo barbarizmit, por mes nje barbarizmi të jetueshëm dhe një të pajetueshëm.

Ç'qendrim duhet mbajtur për sekuestrimin e karbonit, apo format e gjeoinxhinierisë natyrore? Këto meritojnë të trajtohen më me seriozitet, jo në mënyrë që të vazhdojmë të djegim planetin, por si forma riparimi të nevojshme për të gjithë ata që vuajnë nga ngrohja tashmë e kyçur në atmosferë. Është tepër vonë që të mundemi thjesht të ndalojmë djegjen e hidrokarbureve; nëse duam të kemi një klimë të jetueshme në zonat ekuatoriale, në Amerikën Latine, Evropën jugore, Lindjen e Mesme, Afrikën veriore dhe zona të Indisë dhe Bangladeshit, temperaturat duhet të ulen. Heqja e karbonit nga atmosfera është madje detyrë morale, dhe do kërkonte një projekt shekullor riorganizimesh madhore të marrëdhënieve të punës. Në të ardhmen, një pjesë shumë e madhe e punës do duhet te jetë punë riparuese, jo vetëm e ekosistemeve, por dhe riparime të teknologjive që prodhojnë energji të rinovueshme, që masin sekuestrimin e karbonit, që menaxhojnë infrastrukturat e elektrifikuara; dhe më tej, forma të reja të bujqësisë ujore, kërkime shkencore rreth hidrogjenit, punë në arktik për riparimin e efektit albedo[\*](#note3){ #ref3 } apo ringrirjen e akullnajave. Një tjetër pyetje e vështirë: cilët punëtorë dhe industri do e marrin përsipër këtë detyrë? Industria e vetme me dijen, punëtoret dhe burimet për të zbatuar një tërheqje masive të karbonit nga atmosfera në formë të sigurtë është industria e naftës. Të planifikosh seriozisht kthimin mbrapsht të karbonit do të thotë të marrësh nën kontroll industrinë e naftës, ta shpronësosh dhe shoqerizosh, ta fikësh dhe ta rindezësh me një qëllim të ri: jo nxjerrjen e hidrokarbureve por depozitimin e tyre nën tokë. Ky skenar i përmbysur është veç një nga dilemat e shumta morale që shtrihen në horizont për këdo që shpreson një rënie të menaxhuar, dhe jo shkatërrimtare, të shoqërisë.

A ekziston një version komunist i gjeoinxhinierisë? Jo një komunizëm diellor, por një komunizëm riparues, një ndreqje e komunizuar e kushteve sociale dhe ekologjike të jetës ashtu siç e njohim? Po trashëgojmë një botë të dëmtuar, dhe duhet ta ulim poshtë me kujdes. Nuk është më nevoja ta përmbysim, pasi ajo po përmbyset vetë. Detyra jonë e tashme dhe ardhshme është të menaxhojmë tatëpjetën.

_Rënie_

> Çfarë mund të kundërpeshojë rënien e perëndimit nuk është ringjallja e ndonjë kulture të shkuar, por utopia që mbartet heshturazi në imazhin e kësaj rënie.
>
> — Adorno, _Spengler after the Decline_

Në romanin e vitit 2023 të Stephen Markley, _The Deluge_ (Përmbytja), ndoshta vepra më e mire e realizmit klimatik deri më sot, çdo përpjekje për të menaxhuar racionalisht rënien e shoqërive të ngritura mbi lëndët fosile dështon përballë rezistencës së armatosur dhe impulsit vetëshkatërrues të atyre që përftonin prej ruajtjes së tyre. As shkenctarë as aktiviste, politikanë apo terroristë, as masat dhe as elitat nuk arrijnë të çajnë përballë ligjit të vlerës dhe indiferences së tij totale ndaj mirëqënies njerëzore dhe ekologjike. Çdo fitore zhvlerësohet, çdo përparim zhbëhet, çdo shpresë vritet. Po ta mendosh, është e habitshme se sa më keq mund të shkojnë punët. Mes gjithë krizave sociale dhe ekonomike që agravohen në një cikël përfocimi reciprok, natyra refuzon të ndalë sulmin ndaj mjeteve themelore të riprodhimit shoqëror. Çdo shkatërrim kthehet në një festival mizorie, siç do thoshte Furio Jesi, një përvojë negative e një bote të kthyer përmbys, jo si një pezullim i hareshëm i kohës, por si konfirmim i kobshëm i sundimit të saj. Pavarësisht aftësive mendore, emocionale, politike, ekonomike apo teknike të personazheve të romanit që përpiqen të prodhojnë rezultate politike, historia i shkërrmoq në sulmin e saj të furishëm e të pandalshëm. E megjithatë, asnjë dështim nuk është i shterpë. Çdo rënie ka formën e saj shpirtërore, negativët fotografikë të një të ardhmeje alternative.

A mund ta ndajmë konceptualisht rënien nga _degrowth_? Degrowth është projekt politik afirmativ i tranzicionit të shoqërive konsumatore drejt një konsumi më të ulët të burimeve, ndërsa rënia është përshkrimi negativ i procesit ku shoqëritë humbasin aftësinë për të ruajtur një sasi të mjaftueshme burimesh për të përmbushur nevojat. Të ndahesh prej lëndëve fosile do të thote të menaxhosh jo vetëm rënien e një industrie, por dhe të një bote të tërë. Lëvizjet dekolonizuese të së shkuarës nisën si forma botëndërtimi. Sot na duhet të imagjinojmë forma botëshkatërrimi. Projekti abolicionist mund të interpretohet si projekti i çmontimit të shtetit karceral, por edhe si projekti i ndërtimit të një forme atlernative marrëdhëniesh shoqërore. Koncepte si abolicioni, dekarbonizimi, _degrowth_—a nuk janë të gjitha forma rënieje të menaxhuar, përgatitje për tu ndarë nga një botë, për ta vënë në shtrat, për të ndaluar atë që na bën dëm, për tu tërhequr nga një betejë e humbur, për të refuzuar atë që nuk mund ta përvetësojmë më? Holly Jean Buck flet për nevojën për të krijuar aftësinë "për t'i dhënë fund gjerave" në librin e saj të 2021 _Ending Fossil Fuels_:

> Ka plot gjëra për tu lënë pas: gjëra që duhet të ndalojmë së bëri pasi po na vrasin; gjëra nga të cilat duhet hequr dorë, si proces adaptimi, pasi janë të dënuara të dështojnë; si dhe teknologji që na janë imponuar, te cilat mund të zgjedhim t'i refuzojmë. Në terma masash konkrete, këto mund të jenë gjëra komplet të ndryshme, por kulturalisht lidhen me aftësinë për të hequr dorë. Kjo aftësi lidhet me pushtetin politik, por është gjithashtu aftësi psikologjike. Dhe ka të bëjë edhe me planifikimin. **Të heqim dorë, në mënyrë të planifikuar, është një aftësi e nevojshme në mënyrë që të lulëzojmë.** Ky libër është rreth lëndëve fosile dhe çështjeve emergjente në këtë moment kohor, por ka të bëjë më gjerësisht edhe me aftësinë për rënie të menaxhuar, tërheqje të menaxhuar, refuzim të menaxhuar. Këto nuk janë thjesht forma mohimi, por thelbësisht forma pohimi. Janë forma të marrjes në kontroll të fatit tonë.

Nga njëra anë, jemi në fillimet e një procesi të gjatë të ndërtimit të kapaciteteve për t'i dhënë fund sundimit të ekonomisë së karbonit, për të menaxhuar uljen e sasisë së lëndëve fosile si input në infrastrukturën e ekzistencës sonë. Përgjatë shfazimit, tranzicionit, tërheqjes dhe rënies, formave aktuale të politikës, ekonomisë dhe shoqërisë do t'i vijë fundi. Nuk e dimë ende se ç'do të thotë kjo për kulturën tonë, por me gjasa do jetë një transformim revolucionar, i ngjashëm me lindjen e epokës së avullit. Nga ana tjetër, mbetet ende për t'u normalizuar ideja e rënies së kapitalizmit. Ndoshta ngaqë stanjacioni që ka kapluar shoqëritë kapitaliste prej dekadash nuk po pranohet ende si një gjëndje permanente, por shihet si një përjashtim nga lavdia e viteve të pasluftës. Apo ndoshta ngaqë rënia e kapitalizmit frenohet vazhdimisht nga tendencat kundërbalancuese, që bëjnë të mundur të shtyjë përpara çalthi. Ose thjesht sepse normalizimi i rënies së tij, që më parë shërbente si parakusht i besimit në socializëm, është ezauruar bashkë më ezaurimin e së ardhmes. Kur e ardhmja ndihet e zbrazët, rënia duket e panevojshme.

Rënia që po jetojmë nuk është as për tu festuar e as për tu injoruar, thjesht duhet menaxhuar. Lëvizjeve dhe betejave shekullore kundër menaxherëve nuk u mbetet gjë tjetër veçse të menaxhojnë rënien e një bote që nuk e deshën kurrë. Opsion tjetër nuk ka. Pse ka kaq rezistencë ndaj një projekti të tillë? "Në një farë mënyre, menaxhimi i rënies ngjan si dështim, si humbje", shkruan Buck. Rënia sinjalizon afrimin e vdekjes, dhe kushdo ja ka frikën ditës së gjykimit. Fantazma e rënies prodhon një furi aktiviteti te qëniet njerëzore, që rropatën të përvetësojnë sa të munden para se të vijë fundi. Në ndërkohë, mllefi, përjashtimi, fajësimi dhe shovinizmi fillojnë e shfaqen si sjellje të pritshme, mekanizma mbrojtës përballë një bote që po u mbyllet para syve. Kur nuk ke një platformë solidariteti për t'i dhënë formë së bashku dhe hareshëm ekzistencës shoqërore, tërheqja te monada e _unit_ vjen natyrshëm. Dhe ngaqë t'i bësh ballë i vetëm gjithë asaj që po ndodh është barrë e rëndë, më e thjeshtë është ta injorosh. Plaga e pashërueshme e të lënit pas të një bote anashkalohet duke theksuar aspektet thelbësisht teknologjike, industriale, politike apo ekonomike të procesit. Ajo çka mbetet jashtë është aspekti psikologjik. Buck sërish:

> Numri i gjërave që duhet tu vijë fundi sa vjen e shtohet. Jo vetëm gjërat e dëmshme, si lëndët fosile, pesticidët apo qeset plastike, por dhe gjërat e dënuara të dështojnë. Kur vjen puna te ndryshimet klimatike, ka paralele mes rënies së menaxhuar dhe tërheqjes së menaxhuar. Nuk do jetë thjesht largim nga zonat bregdetare apo nga zonat e prirura për zjarre, por edhe largim nga zona ku burimet ujore janë pakësuar, qytetet e skive ku nuk bie më borë, etj. Ajo që na nevojitet është një ndryshim i gjerë kulturor që do na mundësonte menaxhimin e gjithë këtij ndryshimi dhe gjithë këtyre fundeve—jo për t'i injoruar të tëra sikur s'përbëjnë problem, apo që të përpiqemi thjesht të jemi më fleksibël, por diçka që na lejon ta bëjmë pikëllimin pjesë të procesit.

Përgjithësisht, të menaxhosh do të thotë drejtosh diçka, ta bësh të vazhdojë me sukses dhe efikasitet. Por në këtë rast, të menaxhosh do të thotë të lësh të vdesë. Modeli është ai i azilit më shumë se sa i spitalit. Dhe kjo do të thotë të marrësh seriozisht nevojën për vajtim, pikëllim dhe lutje. Këtu duket se kemi një paradoks. Nuk para vajtojmë ikjen e diçkaje që na bën dëm. Nuk pikëllohemi për atë që na helmon. Dhe nuk lutemi për atë që na djeg. Dhe prapë, kjo është pikërisht gjëja që po vajtohet në këtë rast: praktika të dëmshme, industri shkatërruese, materiale toksike, forma jetë shpërdoruese. Ky paradoks shkrihet në çastin që kuptojmë se nuk po vajtojmë vetë praktikat dhe industritë, por mënyrën e jetesës që mbështetej në to, format e ekzistencës dhe të mirat që ato mundësonin. Kur subjektiviteti njerëzor ndërtohet mbi disponueshmërinë e naftës së lirë, privimi prej saj nuk do pranohet kollaj. Ndaj janë vetëm dy mundësi: ose menaxhojmë kolektivisht rënien jo vetëm të objekteve, por dhe subjekteve që i përjetojnë ato, duke kanalizuar mbetjen në diçka të re, diçka që ja vlen; ose ja lëmë në dorë fuqisë së shtetit dhe kaosit të tregut, të karikuar nga aleanca e kapitalit fosil dhe atij të gjelbër, të shtyjnë përpara drejt stabilizimit gjeoinxinierik dhe dominimit planetar të përhershëm. Eshtë çështje e kontrollit të ndërgjegjshëm mbi riparimin e metabolizmit, braktisjen e planifikuar, çinvestimin dhe çmontimin e një forme të vjetëruar të riprodhimit shoqëror, dhe organizimin e rindërtimit, riinvestimit dhe ringjalljes së një tjetre. Inercia e sistemit të vdekjes na mbërthen dhe na hedh në një rrokullisje të pandërgjegjshme drejt vuajtjeve gjithmonë e më të mëdha, drejt formave gjithmonë e më të rënda të shfrytëzimit dhe ndarjes. Kjo incerci nuk do ndalet përballë rënies, por do lërë peng të ardhmen, dhe do kundërshtojë çdo lëvizje të partizanëve të së nesërmes. Për të fituar ndaj këtij armiku, shigjetës së pandalshme të kohës kapitaliste, do nevojiten forma të reja kundërinteligjence ndryshe nga gjithë të mëparshmet.

Nuk duhen shfuqizuar thjesht asetet, por një tërësi marrëdhëniesh shoqërore. Dhe bashkë me humbjet kolosale të pasurisë që do i shkaktohen kapitalit, krisja e marrëdhënieve shoqërore do shkaktojë dhimbje dhe vuajtje, dhe me gjasa kundërreagime të dhunshme nga gjithë ata që identifikoheshin me to. Ndoshta fundi i këtyre subjekteve shtypës dhe të shtypur, të ngarkuar me natyra të huaja të dyta e të treta, do çlirojë forma të njohjes së ndërsjelltë deri më tash të deformuara nga marrëdhëniet pronësore që i mbanin shpirtërisht të burgosur. Max Horkheimer, me konservatorizmin e tij revolucionar, vërente një farë drejtësie melankolike të ky fund i _unit_, në një fragment të 1956 nga përmbledhja _Agim dhe Rënie_ :

> Mach shkruante, "uni nuk mund të shpëtohet". Ky ishte një pohim epistemologjik, të cilin zhvillimi shoqëror e ktheu në fakt. Idealisti Fichte, kumtuesi i unit, e kishte vënë re kur e shpallte njeriun të varur nga prona, se forca, intensiteti, kohëzgjatja, kompleksiteti dhe substanca e unit varen nga bota e jashtme. Që prej atëhere, shohim jo thjesht një trend të përgjithshëm të pakësimit të pronës vetjake, por dhe modifikimin prej procesit të zhvillimit industrial të kushteve të tjera po aq të rëndësishme. Roli i ndryshimit të ambjentit—nga prodhimi në seri te kompjuteri—dhe efekti shpërbërës dhe atomizues i masmedias janë të njohura. Krahas tyre, kemi dhe fakte sociale në kuptimin e ngushtë të fjalës. Njerëzit janë vazhdimisht në lëvizje, brenda qytetit apo ndërmjet qyteteve, dhe nuk kanë më një vendbanim të përhershëm, dhe ky ndryshim ka efekt diferencues te individi. Marrëdhëniet e ndryshuara [...] bëjnë që njerëzit të mos ndajnë më përvoja të një jetë të përbashkët, të mos plaken më bashkë dhe të mos kushtëzohen reciprokisht përmes njohjes së njëri-tjetrit. Kjo është njësoj e vërtete edhe për lloje të tjera marrëdhëniesh, nga miqësitë te lidhjet profesionale. Bashkë me parakushtet materiale të unit, zhduken edhe ato njerëzoret. Në një realitet shoqëror të atomizuar, atomi është i veçuar siç është dhe në botën fizike. E megjithatë, zhdukja e këtyre kushteve po shpërbën atë që ishte predikuar gabimisht si e vërtetë. Entitetet që po shkatërrohen përgjatë rrjedhës së progresit janë entitete të sajuara. Ajo që po u jep fund është vetë drejtësia.

Duke shpërbërë atë që ishte predikuar gabimisht si e vërtetë, progresi i rënies sonë mban gjallë shpresën se të tjera forma të kalçifikuara perversioni do zhduken në të shkuarën arkaike që e njohim si të tashme. "Nga këndvështrimi i formave ekonomike sipërore", shkruante Marksi, "pronësia private e disa individëve mbi globin duket po aq vulgare sa pronësia private e një njeriu mbi një tjetër." Dhe siç theksonte Adorno, fshehur në këtë vulgaritet shndërrin "utopia që mbartet heshturazi në imazhin e rënies së tij."

Ka edhe një tjetër mënyrë tunduese të përballjes me rënien që meriton të përmendet. Përballë katastrofës sublime, dikush mund të tërhiqet prej botës materiale dhe të përqafojë _amor fati_-n e pesimizmit klimatik, duke u kthyer drejt formave estetike si e vetmja mënyrë për të vajtuar gjëndjen tonë të humbur. Ky estetizim i rënies, ashtu si estetizimi i politikës për të cilin na paralajmëron Benjamin, duhet shmangur me çdo kusht. Kthimi te dëshpërimi metafizik dhe shprehja individuale veç se përgatit terrenin për anulimin e së ardhmes, të artikuluar brenda politikave reaktive të rënies. Për të shmangur estetizimin e rënies nevojitet jo një anti-estetikë, por një estetike ndryshe, një estetikë e riparimit që nuk lë t'i shpëtojë brenga shpirtërore e shkatërrimit të natyrës. Një riparim i tillë mund të kërkojë edhe forma të reja energjitike të jetës planetare, siç imagjinonin dikur kozmistët rusë, jo për tu kthyer në një gjëndje natyrore të paprekur, por për të transformuar vetë raportin me natyrën dhe për të shëruar kështu veten tonë. Menaxhimi i rënies, në mos qoftë thjesht menaxhim i shfarrosjes, mund të na hapë drejt përvojash estetike të botës natyrore deri më sot të ndrydhura nga shoqëria, sepse çdo projekt afatgjatë i riparimit ekologjik do duhet të ndërmjetësohet kulturalisht nga ndjeshmëri estetike dhe morale që mund t'i japin një formë shpirtërore kuptimplotë. Në këtë sens, zhvillimi i aftësive për të krijuar shqisa të reja bëhet po aq i rëndësishëm sa afëtsia për t'i dhënë fund të vjetrave.

## Referenca

Adorno, Theodor W. (1983) “Spengler after the Decline,” Prisms, MIT Press.  
Benjamin, Walter (2008) The Work of Art in the Age of its Technical Reproducibility, and Other Writings on Media, Belknap Press.  
Blumenfeld, Jacob (2023) “Climate Barbarism,” Constellations, 30(2), June, pp. 162-178.  
Buck, Holly Jean (2021) Ending Fossil Fuels, Verso.  
Horkheimer, Max (1978) Dawn and Decline, Seabury Press.  
Huber, Matt (2022) Climate Change as Class War, Verso.  
Jesi, Furio (2021) Time and Festivity, Seagull Books.  
Malm, Andreas (2022), “The Future is the Termination Shock: Part One”, Historical Materialism, 30(4), pp. 3-53.  
Markley, Stephen (2023) The Deluge, Simon & Schuster.  
Marx, Karl (1991) Capital: Volume 3, Penguin Books.  
Out of the Woods Collective (2020) Hope against Hope, Common Notions.  
Russ, Daniela (2022) “‘Socialism is not just Built for a Hundred Years’: Renewable Energy and Planetary Thought in the Early Soviet Union (1917- 1945),” Contemporary European History, 31, pp. 491–508.  
Saito, Kohei (2024) Slow Down: The Degrowth Manifesto, Astra House.  
Vettese, Troy and Pendergrass, Drew (2022) Half-Earth Socialism, Verso.

<aside>

## Shënime

[^](#ref1) Half-earth socialism, propozim për t'ja lënë gjysmën e sipërfaqes se tokës botës se egër, pa ndërhyrje njerëzore { #note1 .no-js-note }

[^](#ref2) Termination shock - shok i shkaktuar nga heqja e "vellos mbrojtëse" të aerosolëve dhe rritja drastike e rrezatimit që mbërrin në tokë { #note2 .no-js-note }

[^](#ref3) Pasqyrimi i diellit nga sipërfaqet akullnajore { #note3 .no-js-note }

</aside>
